---
title: >-
    بخش ۶۸ - حکایت آن درویش کی در کوه خلوت کرده بود و بیان حلاوت انقطاع و خلوت و داخل شدن درین منقبت کی أَنا جَلیسُ مَنْ ذَکَرَني وَ أَنیسُ مَنِ اسْتَأنَسَ بي گر با همه‌ای چو بی منی بی همه‌ای ور بی همه‌ای چو با منی با همه‌ای
---
# بخش ۶۸ - حکایت آن درویش کی در کوه خلوت کرده بود و بیان حلاوت انقطاع و خلوت و داخل شدن درین منقبت کی أَنا جَلیسُ مَنْ ذَکَرَني وَ أَنیسُ مَنِ اسْتَأنَسَ بي گر با همه‌ای چو بی منی بی همه‌ای ور بی همه‌ای چو با منی با همه‌ای

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بود درویشی بکهساری مقیم</p></div>
<div class="m2"><p>خلوت او را بود هم خواب و ندیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چون ز خالق می‌رسید او را شمول</p></div>
<div class="m2"><p>بود از انفاس مرد و زن ملول</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>همچنانک سهل شد ما را حضر</p></div>
<div class="m2"><p>سهل شد هم قوم دیگر را سفر</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>آنچنانک عاشقی بر سروری</p></div>
<div class="m2"><p>عاشقست آن خواجه بر آهنگری</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>هر کسی را بهر کاری ساختند</p></div>
<div class="m2"><p>میل آن را در دلش انداختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>دست و پا بی میل جنبان کی شود</p></div>
<div class="m2"><p>خار وخس بی آب و بادی کی رود</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>گر ببینی میل خود سوی سما</p></div>
<div class="m2"><p>پر دولت بر گشا همچون هما</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ور ببینی میل خود سوی زمین</p></div>
<div class="m2"><p>نوحه می‌کن هیچ منشین از حنین</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>عاقلان خود نوحه‌ها پیشین کنند</p></div>
<div class="m2"><p>جاهلان آخر بسر بر می‌زنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ز ابتدای کار آخر را ببین</p></div>
<div class="m2"><p>تا نباشی تو پشیمان یوم دین</p></div></div>